\documentclass[conference, 12pt]{IEEEtran}
\usepackage{graphicx}			% Inclusão de gráficos
\usepackage[utf8]{inputenc}		% Codificacao do documento (conversão automática dos acentos)
\usepackage[portuguese]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amssymb}
\bibliographystyle{abnt-num}

\title{Regulador de tensão}
\author{\IEEEauthorblockN {Andrei Alexei Levy Buslik \\ 11$\backslash$0024702} \IEEEauthorblockA{Engenharia de Computação \\ Universidade de Brasília - UnB \\ } \and \IEEEauthorblockN {Igor Fernandes Miranda \\ 11$\backslash$0013255}
\IEEEauthorblockA{Engenharia de Computação \\ Universidade de Brasília - UnB}}


\begin{document}
\maketitle
\abstractname{--}\textbf{Este relatório visa comparar, através de cálculos, simulações e experimentos práticos, circuitos que utilizam diodos de sinal e zener. Inicialmente é descrita sua estrutura interna e seu comportamento, em seguida são feitas questões teóricas e simulações bem como experimentos em laboratório. Por fim, são comparados os resultados teóricos, simulados e de experimento e é feita uma análise entre os resultados.}

\section{\textbf{Introdução}}
Um sistema retificador tem em sua saída uma corrente continua pulsante, formadas pelos semiciclos da corrente alternada que são conduzidos pelos diodos. Essa corrente continua não é pura, não servindo para a alimentação de circuitos eletrônicos mais sensíveis, circuitos que não suportam uma elevada variação de tensão.

Para que a corrente contínua pulsante da saída de um retificador possa ser utilizada nesses circuitos sensíveis é necessário que ele passe por um processo de filtragem. Essa filtragem da corrente contínua pulsante pode ser realizada de diversas formas, e a mais simples é a obtida com a utilização de um capacitor  em paralelo a carga, como apresentado na Figura \ref{fig:retificador_capacitivo}.

\quad Para que a corrente contínua pulsante da saída de um retificador possa ser utilizada nesses circuitos sensíveis é necessário que ele passe por um processo de filtragem. Essa filtragem da corrente contínua pulsante pode ser realizada de diversas formas, e a mais simples é a obtida com a utilização de um capacitor em paralelo a carga, como apresentado na Figura \ref{fig:retificador_capacitivo}.

\begin{figure}[htpb]
    \centering
    \includegraphics[keepaspectratio=true, scale=0.5]{retificador_capacitivo.png}
    \caption{Circuito retifcador com fltro capacitivo e carga}
    \label{fig:retificador_capacitivo}
\end{figure}

No semiciclo em que o diodo conduz, o capacitor se carrega com a tensão máxima retificada. Assim quando o diodo estiver polarizado inversamente o capacitor se encarrega de fornecer tensão para o circuito, dessa forma, a tensão aplicada no circuito varia muito pouco. Está variação é denominada "ripple", e será tanto menor quanto maior for a capacitância do capacitor utilizado, pois ele pode fornecer energia por mais tempo ao circuíto. 

\begin{figure}[htpb]
    \centering
    \includegraphics[keepaspectratio=true, scale=0.5]{tensao_ripple.png}
    \caption{Tensão de ripple}
    \label{fig:tensao_ripple}
\end{figure}

\section{\textbf{Questões teóricas e simulação}}
Na questão 1 determinamos a fórmula analítica da tensão de ripple.
A voltagem de ripple  é dado por:

$$ v_r = V_dc(1 - exp(-\frac{T - \bigtriangleup T}{RC}))$$

Onde $V_dc$ é a tensão no capacitor.

Um valor pequeno para $V_r$ é desejado na maioria dos circuitos, para isso é necessário que RC seja muito maior que $T - \bigtriangleup T$. Utilizando $exp(-x) \cong 1 - x$ para pequenos valores de x temos uma expressão para a voltagem de ripple:

$$V_r \cong V_dc\frac{T}{RC}(1 - \frac{\bigtriangleup T}{T})$$

Uma baixa tensão de ripple também significa $\bigtriangleup T \ll T$, é isso resulta na expressão simplificada de ripple:

$$V_r \cong \frac{V_dc}{R}\frac{T}{C}$$

Na questão 2 simulamos o circuito da Figura \ref{fig:Circuito2} desconsiderando a carga $R_L$.

\begin{figure}[htpb]
    \centering
    \includegraphics[keepaspectratio=true, scale=0.5]{Circuito2.png}
    \caption{Teste de carga de fonte de alimentação com regulação de tensão por diodo Zener }
    \label{fig:Circuito2}
\end{figure}

\begin{figure}[htpb]
    \centering
    \includegraphics[keepaspectratio=true, scale=0.4]{Sim1.png}
    \caption{Simulacão desconsiderando a carga $R_L$}
    \label{fig:Sim1}
\end{figure}

Também simulamos o valor mínimo aproximado que a carga $R_L$ de ter para que o diodo zener se mantenha na região de ruptura. Obtivemos que o valor da carga deve ser de 4,7k$\Omega$.
 

\section{\textbf{Questões experimentais e discussão}}



\section{\textbf{Referências}}
[1] A.S. Sedra e K. Smith, Microeletronica, 5a ed. Pearson, Brasil, 2007.

[2] $http://fhollweg.xpg.uol.com.br/eletronica/eletronica_cap2.pdf$

[3] $http://lilith.fisica.ufmg.br/~labexp/roteirosPDF/Diodo_semicondutor.pdf$

[4]

\bibliographystyle{abbrv}
\end{document}

%http://fhollweg.xpg.uol.com.br/eletronica/eletronica_cap2.pdf
%http://lilith.fisica.ufmg.br/~labexp/roteirosPDF/Diodo_semicondutor.pdf
